Тургенев И.С.

Волшебница

Волшебница

Волшебница

Волшебница.

Жила-была вдова, у которой были двѣ дочери: старшая до того на нее походила и лицомъ и нравомъ, что, какъ говорится, не развелъ бы ихъ. — Такъ онѣ были обѣ горды и непривѣтливы, что, кажется, никто бы не согласился жить съ ними. — Младшая, напротивъ, вышла въ отца кротостью и вѣжливостью, да и сверхъ того красавица она была необыкновенная. Всякому человѣку нравится то, что на него походитъ; — мать была безъ ума отъ старшей дочери — а къ младшей чувствовала отвращеніе неодолимое. Она заставляла ее работать съ утра до вечера и не позволяла ей обѣдать за столомъ, а отсылала ее въ кухню.

Два раза въ день бѣдняжка должна была ходить по̀-воду, за три версты отъ дому — и приносить оттуда большой тяжелый кувшинъ, полный до̀-верху. Однажды, въ самое то время какъ она была у колодца, къ ней подошла нищая и попросила дать ей напиться. — „Изволь, голубушка“, отвѣчала красавица, выполоскала кувшинъ, зачерпнула воды на самомъ чистомъ мѣстѣ источника и подала ей, — а сама поддерживала кувшинъ рукою, чтобъ старушкѣ ловчѣе было пить. — Старушка отпила воды, да и говоритъ: — „Ты такая

красавица, и такая притомъ добрая и вѣжливая, что я не могу не сдѣлать тебѣ подарка.“ (Старушка эта была волшебница, которая обернулась нищей съ тѣмъ, чтобы испытать добрый нравъ молодой дѣвушки). „И будетъ мой тебѣ подарокъ состоять въ томъ, что всякій разъ, какъ ты промолвишь слово, у тебя изо рта выпадетъ либо цвѣтокъ, либо драгоцѣнный камень.“

Красавица возвратилась домой, и мать пустилась ее бранить за то, что она такъ долго промѣшкала у колодца.

— Извини меня, матушка; я точно немного замѣшкалась, отвѣчала она, — и тутъ же выронила изо рта двѣ розы, два жемчуга и два большихъ алмаза.

— Что̀ я вижу! воскликнула старуха съ удивленіемъ: — у ней изо рта валятся жемчуги и алмазы! — Откуда тебѣ эта благодать пришла, дочь моя? (Она ее въ первый разъ отъ роду назвала дочерью).

Бѣдняжка чистосердечно все разсказала, на каждомъ словѣ роняя по алмазу.

— Вотъ какъ! возразила вдова. — Такъ я сейчасъ пошлю туда же мою дочь. — Поди сюда, Груша, посмотри, что̀ падаетъ изо рту у твоей сестры, когда она говоритъ! — Небось и ты бы желала имѣть такой же даръ? — Тебѣ сто̀итъ пойти по̀ воду къ источнику, и если нищая тебя попроситъ воды напиться, исполни ея просьбу со всею вѣжливостью да любезностью.

— Вотъ еще! возразила злюка: — такая я, чтобы по̀ воду ходить, какже!

— Я хочу, чтобы ты пошла по̀ воду! возразила мать: — и сію же минуту.

Она пошла, только все время ворчала. Она взяла съ собою самый красивый серебряный графинъ, какой только находился у нихъ

въ домѣ. — Не успѣла она приблизиться къ источнику, какъ увидала даму чрезвычайно богато одѣтую: эта дама вышла изъ лѣса, подошла къ ней и попросила дать ей напиться. — Это была таже самая волшебница, которая являлась ея сестрѣ, но на этотъ разъ она приняла на себя видъ и всю наружность принцессы съ тѣмъ, чтобъ испытать, до какой степени нравъ этой дѣвушки былъ дуренъ и непривѣтливъ.

— Развѣ я сюда пришла чтобы поить другихъ! съ грубостью отвѣчала гордячка: — ужь не для тебя ли я принесла изъ дома этотъ серебряный графинъ? — Вишъ какая барыня! — Ты сама рукой зачерпни, коли такъ тебѣ пить хочется.

— Какая же ты невѣжа! отвѣчала волшебница спокойнымъ голосомъ, безо всякаго впрочемъ гнѣва. — Ну, коли ты такъ со мною поступила, и я же тебѣ сдѣлаю подарокъ — и будетъ онъ состоять въ томъ, что при каждомъ твоемъ словѣ у тебя изо рта выпадетъ змѣя или жаба.

Мать какъ только издали завидѣла свою Грушу, тотчасъ ей закричала:

— Ну что̀, дочка?

— Ну что̀, матка? отвѣчала та, — и у нея изо рта выскочило двѣ змѣи и двѣ жабы.

— О небо! воскликнула старуха: — что̀ я вижу! — Всему причиною сестра — это вѣрно… Ну такъ постой же! Я-жь ее!

Она бросилась бить бѣдняжку, свою вторую дочь, но та убѣжала и спряталась въ сосѣднемъ лѣсу. — Царскій сынъ, возвращаясь съ охоты, встрѣтилъ ее тамъ, и пораженный ея красотою, спросилъ ее, что̀ она дѣлаетъ одна въ лѣсу, и зачѣмъ плачетъ.

— Ахъ, сударь! отвѣчала она: — мать прогнала меня изъ дому, — и при этихъ словахъ у ней изо рта выпало нѣсколько жемчуговъ и алмазовъ.

Царскій сынъ удивился и тотчасъ спросилъ, что̀ это значитъ? — Она разсказала ему свое приключеніе. — Царскій сынъ тутъ же въ нее влюбился и сообразивъ, что такой даръ сто̀итъ всякаго приданаго, взялъ ее во дворецъ своего отца — и женился на ней.

А сестра ея до того себя довела, что всѣ ее возненавидѣли — и даже собственная мать ее прогнала; и несчастная, всѣми отверженная, умерла одна въ лѣсу, съ горя и съ голода.

Волшебница

Жила-была вдова, у которой были две дочери: старшая до того на неё походила и лицом и нравом, что, как говорится, не развёл бы их. Так они были обе горды и неприветливы, что, кажется, никто бы не согласился жить с ними. Младшая, напротив, вышла в отца кротостью и вежливостью, да и сверх того красавица она была необыкновенная. Всякому человеку нравится то, что на него походит, мать была без ума от старшей дочери, а к младшей чувствовала отвращение неодолимое. Она заставляла её работать с утра до вечера и не позволяла ей обедать за столом, а отсылала её в кухню.

Два раза в день бедняжка должна была ходить по́ воду, за три версты от дому, и приносить оттуда большой тяжёлый кувшин, полный до́верху. Однажды, в самое то время как она была у колодца, к ней подошла нищая и попросила дать ей напиться. «Изволь, голубушка», отвечала красавица, выполоскала кувшин, зачерпнула воды на самом чистом месте источника и подала ей, а сама поддерживала кувшин рукою, чтоб старушке ловчее было пить. Старушка отпила воды, да и говорит: «Ты такая красавица, и такая притом добрая и вежливая, что я не могу не сделать тебе подарка.» (Старушка эта была волшебница, которая обернулась нищей с тем, чтобы испытать добрый нрав молодой девушки). «И будет мой тебе подарок состоять в том, что всякий раз, как ты промолвишь слово, у тебя изо рта выпадет либо цветок, либо драгоценный камень.»

Красавица возвратилась домой, и мать пустилась её бранить за то, что она так долго промешкала у колодца.

— Извини меня, матушка; я точно немного замешкалась, — отвечала она, — и тут же выронила изо рта две розы, два жемчуга и два больших алмаза.

— Что я вижу! — воскликнула старуха с удивлением, — у неё изо рта валятся жемчуги и алмазы! Откуда тебе эта благодать пришла, дочь моя? (Она её в первый раз от роду назвала дочерью).

Бедняжка чистосердечно всё рассказала, на каждом слове роняя по алмазу.

— Вот как! — возразила вдова. — Так я сейчас пошлю туда же мою дочь. Поди сюда, Груша, посмотри, что падает изо рта у твоей сестры, когда она говорит! Небось и ты бы желала иметь такой же дар? Тебе стоит пойти по воду к источнику, и если нищая тебя попросит воды напиться, исполни её просьбу со всею вежливостью да любезностью.

— Вот еще! — возразила злюка, — такая я, чтобы по воду ходить, как же!

— Я хочу, чтобы ты пошла по воду! — возразила мать, — и сию же минуту.

Она пошла, только всё время ворчала. Она взяла с собою самый красивый серебряный графин, какой только находился у них в доме. Не успела она приблизиться к источнику, как увидала даму чрезвычайно богато одетую, эта дама вышла из леса, подошла к ней и попросила дать ей напиться. Это была та же самая волшебница, которая являлась её сестре, но на этот раз она приняла на себя вид и всю наружность принцессы с тем, чтоб испытать, до какой степени нрав этой девушки был дурен и неприветлив.

— Разве я сюда пришла чтобы поить других! — с грубостью отвечала гордячка, — уж не для тебя ли я принесла из дома этот серебряный графин? Вишь какая барыня! Ты сама рукой зачерпни, коли так тебе пить хочется.

— Какая же ты невежа! — отвечала волшебница спокойным голосом, безо всякого впрочем гнева. — Ну, коли ты так со мною поступила, и я же тебе сделаю подарок — и будет он состоять в том, что при каждом твоём слове у тебя изо рта выпадет змея или жаба.

Мать как только издали завидела свою Грушу, тотчас ей закричала:

— Ну что, дочка?

— Ну что, матка? — отвечала та, и у неё изо рта выскочило две змеи и две жабы.

— О небо! — воскликнула старуха, — что я вижу! Всему причиною сестра — это верно… Ну так постой же! Я ж её!

Она бросилась бить бедняжку, свою вторую дочь, но та убежала и спряталась в соседнем лесу. Царский сын, возвращаясь с охоты, встретил её там, и поражённый её красотою, спросил её, что она делает одна в лесу и зачем плачет.

— Ах, сударь! — отвечала она, — мать прогнала меня из дому, — и при этих словах у неё изо рта выпало несколько жемчугов и алмазов.

Царский сын удивился и тотчас спросил, что это значит? Она рассказала ему своё приключение. Царский сын тут же в неё влюбился и сообразив, что такой дар стоит всякого приданого, взял её во дворец своего отца и женился на ней.

А сестра её до того себя довела, что все её возненавидели и даже собственная мать её прогнала; и несчастная, всеми отверженная, умерла одна в лесу, с горя и с голода.

Волшебница

Жила-была вдова, у которой были две дочери; старшая до того на нее походила и лицом и нравом, что, как говорится, не развел бы их. Так они были обе горды и неприветливы, что, кажется, никто бы не согласился жить с ними. Младшая, напротив, вышла в отца кротостью и вежливостью, да и сверх того красавица она была необыкновенная. Всякому человеку нравится то, что на него походит: мать была без ума от старшей дочери, а к младшей чувствовала отвращение неодолимое. Она заставляла ее работать с утра до вечера и не позволяла ей обедать за столом, а отсылала ее в кухню.

Два раза в день бедняжка должна была ходить по воду, за три версты от дому, и приносить оттуда большой тяжелый кувшин, полный доверху. Однажды, в самое то время, как она была у колодца, к ней подошла нищая и попросила дать ей напиться. «Изволь, голубушка», — отвечала красавица, выполоскала кувшин, зачерпнула воды на самом чистом месте источника и подала ей, а сама поддерживала кувшин рукою,. чтоб старушке ловчее было пить. Старушка отпила воды да и говорит:

«Ты такая красавица и такая притом добрая и вежливая, что я не могу не сделать тебе подарка. (Старушка эта была волшебница, которая обернулась нищей с тем, чтобы испытать добрый нрав молодой девушки.) И будет мой тебе подарок состоять в том, что всякий раз, как ты промолвишь слово, у тебя изо рта выпадет либо цветок, либо драгоценный камень».

Красавица возвратилась домой, и мать пустилась ее бранить за то, что она так долго промешкала у колодца.

— Извини меня, матушка; я точно немного замешкалась, — отвечала она и тут же выронила изо рта две розы, два жемчуга и два больших алмаза.

— Что я вижу! — воскликнула старуха с удивлением. — У нее изо рта валятся жемчуги и алмазы! Откуда тебе эта благодать пришла, дочь моя? (Она ее в первый раз от роду назвала дочерью.)

Бедняжка чистосердечно все рассказала, на каждом слове роняя по алмазу.

— Вот как! — возразила вдова. — Так я сейчас пошлю туда же мою дочь. Поди сюда, Груша, посмотри, что падает изо рта у твоей сестры, когда она говорит! Небось и ты бы желала иметь такой же дар! Тебе стоит пойти по воду к источнику, и, если нищая тебя попросит воды напиться, исполни ее просьбу со всею вежливостью да любезностью.

— Вот еще! — возразила злюка. — Такая я, чтобы по воду ходить, как же!

— Я хочу, чтобы ты пошла по воду, — возразила мать, — и сию же минуту.

Она пошла, только все время ворчала. Она взяла с собою самый красивый серебряный графин, какой только находился у них в доме. Не успела она приблизиться к источнику, как увидала даму, чрезвычайно богато одетую; эта дама вышла из лесу, подошла к ней и попросила дать ей напиться. Это была та же самая волшебница, которая являлась ее сестре, но на этот раз она приняла на себя вид и всю наружность принцессы с тем, чтоб испытать, до какой степени нрав этой девушки был дурен и неприветлив.

— Разве я сюда пришла, чтобы поить других! — с грубостью отвечала гордячка. — Уж не для тебя ли я принесла из дому этот серебряный графин? Вишь какая барыня! Ты сама рукой зачерпни, коли так тебе пить хочется.

— Какая же ты невежа! — отвечала волшебница спокойным голосом, без всякого, впрочем, гнева. — Ну, коли ты так со мною поступила, и я же тебе сделаю подарок, и будет он состоять в том, что при каждом твоем слове у тебя изо рта выпадет змея или жаба.

Мать, как только издали завидела свою Грушу, тотчас же закричала:

— Ну что, дочка?

— Ну что, матка? — отвечала та, и у нее изо рта выскочили две змеи и две жабы.

— О небо, — воскликнула старуха, — что я вижу! Всему причиною сестра — это верно… Ну, так постой же! Я ж ее!

Она бросилась бить бедняжку, свою вторую дочь, но та убежала и спряталась в соседнем лесу. Царский сын, возвращаясь с охоты, встретил ее там и, пораженный ее красотою, спросил ее, что она делает в лесу и зачем плачет.

— Ах, сударь! — отвечала она. — Мать прогнала меня из дому, — и при этих словах у нее изо рта выпало несколько жемчугов и алмазов.

Царский сын удивился и тотчас спросил, что это значит? Она рассказала ему свое приключение. Царский сын тут же в нее влюбился и, сообразив, что такой дар стоит всякого приданого, взял ее во дворец своего отца и женился на ней.

А сестра ее до того себя довела, что все ее возненавидели и даже собственная мать ее прогнала, и несчастная, всеми отверженная умерла одна в лесу с горя и с голода.